
\chapter{REFERENCIAL TEÓRICO}
\section{A bananeira}
A bananeira é uma planta de crescimento rápido que necessita de quantidades adequadas de nutrientes disponíveis no solo para seu desenvolvimento e produção. Embora parte das necessidades nutricionais possa ser suprida pelo solo e pelos resíduos das colheitas, frequentemente é necessário aplicar calcário e fertilizantes para garantir uma produção rentável economicamente \cite{culturabanana}.

A quantidade de nutrientes que precisa ser aplicada à variedade de bananeira depende de fatores como o potencial produtivo da planta, a densidade populacional, o estado fitossanitário e, principalmente, o balanço de nutrientes no solo e o sistema radicular, que influenciam a absorção dos nutrientes. A demanda por nutrientes é elevada devido à grande quantidade exportada durante a colheita dos cachos de banana \cite{culturabanana}.

O potássio (K) e o nitrogênio (N) são os nutrientes mais absorvidos e necessários para o crescimento e produção da bananeira, seguidos pelo magnésio (Mg) e pelo cálcio (Ca). Em menor grau de absorção, encontram-se os nutrientes enxofre (S) e fósforo (P) \cite{culturabanana}.

Entre os micronutrientes estudados, o boro (B) e o zinco (Zn) são os mais absorvidos, principalmente pela variedade de bananeira "Terra", seguidos pelo cobre (Cu) \cite{culturabanana}.

A bananeira é uma cultura que demanda uma quantidade significativa de nutrientes durante a adubação, porém também contribui com uma boa quantidade de nutrientes para o solo. É importante ressaltar que a necessidade de nutrientes varia entre as diferentes variedades de bananeira \cite{culturabanana}.

\section{Grande Naine}
A Grande Naine é uma variedade mutante da banana Nanica, originária da ilha de Martinica. Embora seu pseudocaule seja semelhante ao da Nanica, possui manchas escuras e tamanho médio, com altura variando entre 2,5 e 3 metros. A roseta foliar é um pouco mais solta, o que diminui o problema de engasgamento da inflorescência. As folhas são um pouco maiores do que as da Nanica, apresentando cores menos intensas e menor cerosidade. O cacho é mais peludo e um pouco mais longo e tem uma forma ligeiramente cônica, com frutos delgados, longos e curvados, tendo a extremidade arredondada, pedicelos curtos e polpa madura com um sabor muito doce. As primeiras fileiras de bananas no cacho têm almofadas curtas e as bananas são menos curvas em comparação com a banana Nanica, o que facilita seu acondicionamento em caixas de embalagem. A ráquis é reta, sendo comum que o primeiro terço esteja quase livre de resíduos florais masculinos, enquanto o restante está preenchido com esses resíduos parcialmente cobertos por brácteas. O coração da Grande Naine é maior do que o da Nanica. O peso fresco do cacho varia de 15kg a 30kg, dependendo dos níveis de nutrição aplicados, uma vez que essa cultivar responde bem à adubação \cite{cultivodebananeira}.

É uma das variedades cultivadas para a comercialização no mercado internacional. Seu porte menor em comparação com a bananeira Nanicão ajuda a reduzir os danos causados por ventos fortes. No entanto, as perdas devido às últimas fileiras de bananas não estarem dentro dos padrões são significativas. Para compensar essa deficiência, às vezes é necessário remover até as três últimas fileiras. A cultivar possui alta capacidade de resposta em condições de alta tecnologia, mas não tem a mesma resistência que a cultivar Nanicão \cite{cultivodebananeira}.

Essa variedade apresenta suscetibilidade à sigatoka amarela \cite {rocha2008epidemiologia, cultivodebananeira} e também a sigatoka negra e também aos nematoides e ao moleque-da-bananeira, entretanto é resistente ao fungo da fusariose \cite{cultivodebananeira}

\section{PRATA GORUTUBA}
A "Prata Gorutuba" é um tipo de banana selecionado a partir de uma mutação espontânea da variedade Prata Anã, que é cultivada no Norte de Minas Gerais. De acordo com Lopez \& Espinosa (1995), as bananeiras têm alta eficiência em produzir uma grande quantidade de biomassa em um curto período de tempo, o que demanda altas taxas de nutrientes. Portanto, garantir a nutrição adequada das bananeiras é de extrema importância para a cadeia produtiva.

A grande quantidade de fertilizantes necessária se deve não apenas à alta demanda de nutrientes absorvidos e exportados pelos frutos, mas também ao fato de que os solos da maioria das regiões produtoras geralmente apresentam baixa fertilidade (Borges \& Oliveira, 2000). A bananeira é uma planta sensível a desequilíbrios nutricionais. Portanto, é essencial manter o equilíbrio dos nutrientes no solo, evitando assim o consumo excessivo de um elemento, o que pode levar à deficiência de outros (Gutierrez, 1983). A demanda por nutrientes pela planta depende da taxa de crescimento e da eficiência em converter os nutrientes absorvidos em biomassa.

\section{Maçã}
Essa cultivar possui frutos de excelente qualidade e é altamente aceita no mercado consumidor devido ao seu aroma e sabor semelhantes à maçã. A planta tem um porte que varia de 3,5 a 4 metros de altura e um diâmetro de 30 a 35 centímetros na base do pseudocaule. Na parte mais alta do pseudocaule, há algumas manchas esporádicas e irregulares, que são quase pretas. As folhas são levemente opacas e têm uma disposição inclinada para baixo, dando à planta a aparência de um guarda-chuva aberto. A maior curvatura das folhas ocorre nos primeiros metros a partir do pecíolo. A inflorescência é pequena e o cacho tem tamanho médio e é relativamente fino \cite{cultivodebananeira}.

O peso fresco do cacho varia de 10kg a 12kg e é composto por seis a oito pencas. As pencas estão bem espaçadas ao longo da ráquis, sendo que as primeiras têm em média 18 bananas, enquanto as últimas têm de seis a oito bananas. O comprimento dos frutos varia de 10cm a 18cm. A casca é fina, exalando um suave aroma, e quando maduras, as bananas apresentam uma coloração amarela intensa. A polpa é levemente adocicada, extremamente macia, quase com uma textura farinácea, e tem uma coloração branca. Ocasionalmente, podem ser encontradas sementes férteis no interior dos frutos. A ráquis é bastante longa, de espessura mediana e está livre de resíduos florais \cite{cultivodebananeira}.

Um dos principais desafios para o cultivo dessa cultivar é sua alta suscetibilidade à fusariose-da-bananeira, exigindo uma adubação adequada com Zn, Ca, Mg e P. Essa cultivar tem sido utilizada como cultura de desbravamento em regiões do interior do Brasil devido ao seu período de produção muito curto, limitado a apenas uma a três colheitas, devido à presença dessa doença fúngica. Recomenda-se realizar o plantio em solos que não tenham sido utilizados para o cultivo de bananeiras nos últimos trinta anos, e preferencialmente utilizando mudas produzidas por meio de biotecnologia. Além disso, essa cultivar é suscetível ao ataque do moleque-da-bananeira e nematoides, mas apresenta resistência à sigatoka amarela \cite{cultivodebananeira}.

\section{BRS Princesa}
É um híbrido desenvolvido pela Embrapa - Mandioca e Fruticultura. Trata-se do cruzamento entre as variedades Yangambi n.° 2 (AAB) e M53 (AA). Os frutos desse híbrido se assemelham aos da cultivar Maçã \cite{cultivodebananeira}. 

As plantas têm um porte alto, variando de 3 a 5,5 metros, com um pseudocaule vigoroso que mede entre 20 a 35 centímetros de diâmetro. A massa fresca do cacho varia de 10 a 16 quilogramas, com frutos que têm um comprimento de 10 a 15 centímetros e um diâmetro de 30 a 35 milímetros. O sabor desses frutos é semelhante ao da banana Maçã. Um detalhe importante nesse híbrido é as resistências ao mal-do-panamá e as sigatokas (amarela e negra) \cite{cultivodebananeira}.
>>>>>>> 15f1806630d6e3a2587462c50e2dc3a2f5559259
